\chapter{Anspruch des K gegen W auf Schadensersatz nach § 280 I BGB}\label{chap:280}

\section{Anspruch}
K könnte gegen W einen Anspruch auf Schadensersatz im Sinne von § 280 I BGB auf Grund von nicht Einhaltens der Pflichten des Schuldners haben.
Damit eine Pflichtverletzung vorliegen kann, muss zwischen den Partein ein Schuldverhältnis bestehen.
Gemäß § 311 I BGB wird ein Vertrag für die Begründung eines Schuldverhältnis durch Rechtsgeschäft vorausgesetzt.\footnote{Vgl. \cite[§311, Rn.7]{pruett}.}

\subsection{Schuldverhältnis}
In einem Schuldverhältnis hat der Gläubiger gemäß § 241 I BGB das Recht, eine Leistung von Schuldner zu fordern.\footnote{Vgl. \cite[§241, Rn.2]{bgb09}.} \footnote{BGH, 17.12.2014, Az. XII ZR 170/13}
L hat im Sinne von W ein Angebot, welches die Übertragung des Eigentums von 50FL Wein an K festlegt, abgegeben.
K akzeptierte dieses Angebot, folglich ist ein gültiger Vertrag, so wie ein Schuldverhältnis zwischen K und W zu Stande gekommen.
Aus § 433 I BGB hat W die Pflicht der Übergabe der Sache, während K nach § 433 II BGB die Pflicht hat, den Kaufpreis zu zahlen, um diese Sache abzunehmen.



\subsection{Pflichtverletzung}
Liegt durch den Schuldner eine Pflichtverletzung aus dem Schuldverhältnis vor, so hat der Gläubiger nach § 280 I BGB Anspruch auf Ersatz des entstandenen Schadens.\footnote{Vgl. \cite[§280, Rn.3]{bgb18}.} \footnote{BGH, 28.5.2013, Az. II ZR 67/12}
Eine Pflichtverletzung liegt vor, wenn die Leistungspflicht des Schuldners, oder der einer anderen Partei, nicht erfüllt wurde.\footnote{Vgl. \cite[§280, Rn.1, 2]{bgb17}.}
W hat seine Pflicht gemäß § 433 I BGB durch Ausüben des Leistungsverweigerungsrecht aus § 275 II BGB nicht erfüllt.
Durch den Ausfall der Leistung von W an K, muss K bei dem Nachbarweingut 50 Flaschen Wein zum Preis von 14€, statt der kalkulierten 10€ pro Flasche bezahlen.
Auf Grund der Dringlichkeit durch die anstehende Hochzeit, besteht keine Möglichkeit ein besseres Angebot zu bekommen.
Dementsprechend steht K ein Anspruch auf Ersatz des Schadens gemäß §§ 280 I, 283 BGB zu.


\section{Schadensersatz statt der Leistung nach §§ 280 III, 283 BGB}
K könnte gegen W Anspruch auf Schadensersatz statt der Leistung aus §§ 280 III, 283 BGB haben.
Die eigentliche Leistung kann auf Grund der nach § 275 II BGB gegebenen Unmöglichkeit nicht mehr vom Gläubiger verlangt werden kann.\footnote{Vgl. \cite[§280, Rn.3]{pruett}.} \footnote{Vgl. \cite[§275, Rn.5]{bgb20}.}
Jedoch hat der Gläubiger gemäß §§ 280 III, 283 BGB einen Anspruch auf Schadensersatz.\footnote{Vgl. \cite[§275, Rn.72]{mueko}.} \footnote{BGH, 4.10.1997, Az. X ZR 132/95}


\section{Höhe des Schadensersatz}
In § 249 BGB wird der Schadensersatz als Annäherung an den theoretischen Zustand definiert, der bestehen würde, wenn der zu entschädigende Umstand nicht eingetreten wäre.\footnote{Vgl. \cite[§249, Rn.3]{bgb18}.} \footnote{Vgl. \cite[§249, Rn.2,3]{bgb17}.}
Die Pflichtverletzung von W gegenüber K im Sinne des Leistungsausfalls nach § 433 I BGB stellt den zu ersetzenden Umstand dar.
Auf Grund dieser Pflichtverletzung musste K ein schlechteres Angebot annehmen, wodurch ein Schaden entstanden ist.
Die Höhe des Schadensersatz beläuft sich auf die Differenz zwischen Preis des Angebots von W und dem gezahlten Preis von K bei dem Nachbarweingut.
Durch den verbindlich vereinbarten Sonderpreis mit W von 10€ pro Flasche hätte K nur die Gesamtsumme von 500€, statt der vom Nachbarweingut verlangten 700€, zahlen müssen.
Folglich steht K nach §§ 280 I, III, 283 BGB ein Schadensersatz in Höhe der Differenz von 200€ von W zu.